%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a6paper, margin=0.8cm]{geometry}
\pagestyle{empty}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\begin{center}
\large
\textsc{Activité}
--- 
Matrices identités ; Matrices inverses
\hrule
\end{center}

\section{Matrice identité}

\begin{em}
Dans la multiplication de nombres réels, le 1 est particulier : pour n'importe quel nombre $x$, $1\times x=x\times1=x$ (ont dit que 1 est « neutre »). Existe-t-il une matrice « neutre » pour la multiplication ?
\end{em}

On considère la matrice $M=\begin{pmatrix} 2&1\\ 0&-1 \end{pmatrix}$. On cherche une matrice $I_2$ de dimensions $2\times2$ telle que $I_2\times M=M$.

\begin{enumerate}
\item On pose $I_2=\begin{pmatrix}a&b\\ c&d\end{pmatrix}$.
\begin{enumerate}
 \item Exprimer $I_2\times M$ en fonction de $a$, $b$, $c$, $d$, et traduire $I_2M=M$ par un système de quatre équations.
\item Résoudre ce système pour en déduire les coefficients de $I_2$.
\item Calculer (à la calculatrice) $MI_2$.
\end{enumerate}
\item Soit $N=\begin{pmatrix}2&-3\\-1&0\end{pmatrix}$. Calculer $I_2N$ et $NI_2$.
\item Soit $P=\begin{pmatrix}a&b\\c&d\end{pmatrix}$. Calculer (à la main) $PI_2$.
\item On pose $Q=\begin{pmatrix}1&2&5\\ -1&0&0\\ 2&^1/_3&-10\end{pmatrix}$.
\begin{enumerate}
\item Conjecturer les coefficients d'une matrice $I_3$ de dimensions $3\times 3$ telle que $Q\times I_3=I_3\times Q=Q$.
\item Vérifier votre conjecture à la calculatrice.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Matrice inverse}

\begin{em}
  Pour tout nombre $x$ (sauf 0), il existe un nombre $1/x$ (appelé « inverse » de $x$), tel que $x\times\frac{1}{x}=1$. Les matrices aussi ont-elles un « inverse » ?
\end{em}

On considère la matrice $M=\begin{pmatrix}2&1\\ 0&-1\end{pmatrix}$. On cherche une matrice $N$ telle que $M\times N=N\times M=I_2$.

\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
  \item Calculer $M^{-1}$.
  \item Calculer $M\times M^{-1}$ et $M^{-1}\times M$. Peut-on dire que $M^{-1}$ est l'inverse de $M$ ?
\end{enumerate}
\item Calculer les inverses de $R=\begin{pmatrix}1&5\\-2&0\end{pmatrix}$ et $Q=\begin{pmatrix}3&6\\1&2\end{pmatrix}$.
\end{enumerate}

\end{document}
